### 通向罗马之路（9）

#### Frederick's Meeting with Pope Adrian IV at Sutri 巴巴罗萨与教宗阿德里安四世在苏特里（Sutri）的会面

巴巴罗萨和弗赖辛的奥托在国王成就的记录中无视了康斯坦茨条约，接着他们还故意歪曲了巴巴罗萨于1155年6月8日或9日在罗马城外的苏特里会见教宗阿德里安四世时发生的事情——不同的资料来源对确切的日期有分歧。巴巴罗萨在他自己的成就列表中写道：“随后我们直接穿过伦巴第、罗马涅和托斯卡纳到达苏特里。在那里，教宗大人带着整个罗马教会的成员很高兴地与我们会面，他们向我们献上神圣的祝福，并抱怨了他在罗马市民手中受到的伤害。”奥托则对巴巴罗萨的这番话进行了一些润色。“现在，国王在前往罗马城的路上，在维泰博附近扎营（苏特里位于维泰博西南）。罗马教宗阿德里安带着他的枢机主教们来到那里并受到了符合规格的接待。国王耐心地聆听了他对他人民痛苦的抱怨。”从他们的话语中我们永远也无法猜到，在苏特里曾发生过一场激烈的争执与对抗。

罗马教廷的内侍，枢机主教博索在他的《教宗阿德里安生平》一书中对这一事件给出了一个截然相反的说辞。在巴巴罗萨摧毁托尔托纳之后，教宗对他向罗马的快速推进感到震惊，于是派出枢机主教代表团去见“日耳曼人的国王”。巴巴罗萨在锡耶纳（Siena）南部的圣奎里科（San Quirico）接待了他们。他同意了教宗的要求，将布雷西亚的阿诺德交给了使节团。因为他为反教宗的罗马公社运动提供了宗教上的号召与灵感，之前巴巴罗萨逮捕了他。不过巴巴罗萨并不是很想在他先前派去和教宗商讨加冕事宜的使者回来之前对教宗的其他要求做出回应。帝国特使科隆大主教阿诺德二世和哈维尔贝格的安塞姆，还有拉文纳的新任大主教和前任大主教都曾向教宗阿德里安保证国王的善意，但教宗还是怀疑巴巴罗萨的目的，拒绝在枢机主教们完成任务从国王身边返回之前给予他们任何答复。【那两边都不想先开口不就成了死循环吗】双方的使者在路上相遇，他们决定一起去见巴巴罗萨，当时他已经在维泰博了。于是当着整个宫廷的面，一位不知名的贵族骑士以他和国王的灵魂起誓，国王将尊重教宗和枢机主教们的荣誉，保护他们的人身安全，并将遵守康斯坦茨条约的内容。教宗同意为国王加冕，并为他们双方的第一次会面选择了一个让双方都干到满意的日期和地点。

巴巴罗萨在苏特里以东三公里处的格拉萨诺（Grassano）扎营，6月8日他派出了一个诸侯代表团，带着一大群教士和世俗领主，他们兴致很高地护送教宗阿德里安来到国王的营帐里。然而，当国王拒绝按照惯例履行侍从的义务——即下马为教宗执缰牵马时，枢机主教们吓坏了，急忙返回了奇维塔卡斯泰拉纳（Civita Castellana）。对此感到困惑不解的教宗独自一人下马坐在了一张折叠凳上。巴巴罗萨匍匐在阿德里安的脚下亲吻他，但教宗却拒绝用和平之吻回应巴巴罗萨，除非他履行他的前辈们出于对圣彼得和圣保罗使徒而对教宗表现出的应有的义务和尊重。然而国王对此表示，他不觉得有必要这样做。【您真的是很猛，这当面骑脸还行。】

第二天也就是6月9日一整天大家都在紧锣密鼓地讨论着。年长的诸侯们，特别是1131年洛塔尔三世在列日会见教宗英诺森二世时曾在场的哪些人政委，国王在这种场合下作为侍从为教宗服务确实是惯例。罗马教廷引用了一些“旧文件”作为证据。有人指出这些是《君士坦丁献土》中的节选，刊载于一本教规集录，据此他们声称第一位基督教皇帝曾为教宗西尔维斯特一世牵马，但这事儿谁也说不清。诸侯们在经过一致讨论之后要求国王出于对圣徒的尊敬，为教宗阿德里安履行其作为侍从的义务。巴巴罗萨将他的营地转移到了蒙泰罗西（Monterosi）湖边上的内皮（Nepi），这里离罗马更近。根据诸侯们的一致决定，6月10日，国王骑马走出帐篷，没走多远便下马，又步行了一块石头可以掷出的那么远距离，向另一边的教宗走去。在看见自己的军队时候，巴巴罗萨看起来挺高兴地牵住了教宗的马，在教宗下马的时候用力握住了马镫——这也是他的侍卫长（marshal）平时应该为他做的服务。最后教宗将和平之吻赐予了国王。

严格意义上来说，弗赖辛的奥托记载巴巴罗萨“以其地位应有的荣誉”接见了教宗阿德里安，这与枢机主教博索对他们第二次见面的描述并不矛盾，只不过从奥托的叙述中，人们很难直观地了解到究竟发生了什么。鉴于奥托一定是在巴巴罗萨回到德意志地区之后才知道当时的真相，那么他一定是可以省略了这些细节，因为这不符合他一直想要宣扬的“王权与神权和谐共处”的思想。

但博索的记载是否就完全可靠呢？1155年的时候博索很可能当时就在苏特里，但这段记载是他在十年后写的，当时正值教会分裂的高潮时期，他很可能是根据现已失传的教宗阿德里安任职记录（papal register for Adrian’s pontificate）中所记载的事件描述模糊了他当时真实的记忆。博索坚决反对了罗马人的国王从当选国王起就可以行使皇权的主张，称巴巴罗萨为“日耳曼人的国王”，并且他在这里就开始指责另一位枢机主教奥克塔维安，认为“他带着煽动分裂教会的不轨意图”，据说他要破坏在维泰博的谈判，当然这位奥克塔维安就是未来的对立教宗维克多四世。【您这也太马后炮了吧】枢机主教阿尔比努斯（Albinus）在12世纪90年代写了一本关于教宗加冕仪式的手册，而教宗的内侍琴乔·萨维利（Cencius Savelli）在1192年提交给教廷的一份财产统计册中，在描述苏特里事件时也参考并使用了阿德里安丢失的登记册。他们的记载与博索相似，唯有一个关键地方不同，那就是巴巴罗萨其实并没有拒绝为教宗牵马。但在阿德里安和其他枢机主教们看来，仪式进行得并不是很正确。由于博索的写作时间比阿尔比努斯和琴桥早了四分之一个世纪，并且亲眼目睹了这一事件，所以学者们还是普遍倾向于采纳博索对这一事件的描述。

然而，阿尔比努斯和琴桥并不是唯一的作者，他们表示问题不在于6月8日巴巴罗萨是否真的履行了仪式，而是在于他是怎么履行的。博绍的赫尔墨德从1155年位于现场的奥尔登堡主教杰洛德（Bishop Gerold of Oldenburg）那里得知，巴巴罗萨在到达营地后便急忙去见教宗，在阿德里安下马时扶住马镫，然后手拉手护送教宗进入他的帐篷。

班贝格主教埃伯哈德二世随后以国王和诸侯们的名义正式欢迎了教宗。主教指出，巴巴罗萨为阿德里安做了传统所要求的一切事宜，表明了他对罗马教会有着应有的敬畏，并且帮教宗扶住马镫也表现了他个人的谦逊品质，他适合成为帝国的皇帝。教宗对此表示巴巴罗萨实际上是蔑视了圣彼得，因为他扶住的是左边而不是右边的马镫。当教宗的话被翻译过来时，国王谦逊地回道，他只是出于无知而并非恶意，因为这也是他第一次去扶别人的马镫。【巴巴罗萨：我文盲我自豪，你有本事你打我啊？】阿德里安反驳道，如果巴巴罗萨以无知为借口就可以忽略一些正确的事情，那怎么能指望他在更重要的事情上做出正确的抉择呢？国王对此感到颇为恼火，质问道自己究竟是出于礼节还是法律义务而被要求为教宗提供这样的服务。如果只是礼节性的，那么教宗根本没有理由抱怨，毕竟巴巴罗萨的行为是出于自己的自由意志，只要心意到了就行。而如果是法律上的，那么只要国王已经在教宗的脚下臣服，那么左边和右边又有什么区别？之后他们爆发了长时间的争论，并且没有交换和平之吻就不欢而散了。其他诸侯们担心这场争执会妨碍他接下来的加冕，便苦口婆心地劝巴巴罗萨将教宗重新请回营地。这回巴巴罗萨以正确的仪式欢迎了阿德里安，这样就皆大欢喜了，但紧接着教宗要求帝国军队先从西西里的威廉一世手中夺回阿普利亚，之后他才愿意给巴巴罗萨加冕。【巴巴罗萨：草你是没完了吧？真就坐地起价呗？】诸侯们表示，他们暂时还不具备足够的力量达成这一目标。最后大家劝说教宗就此罢手，勉强维持了这样一派和气的场面。赫尔墨德的独立记载将这一事件描述为阿德里安蓄意找茬引起的一番争斗，证实了教宗和皇帝之间的会面不得不重新安排，因为他们对候选皇帝该如何接见教宗存在一定的分歧。
